
\chapter{Teoria de Modelos de \ZF}
    A fim de tratar dos modelos a valores booleanos, estudamos ---
    antes --- modelos transitivos da teoria de conjuntos. Neste 
    capítulo, tratamos da semântica tarskiana, e, em seguida, usamos
    o universo construtível como exemplo prático onde fizemos as 
    contas de fato, seguindo principalmente o \cite{DRAKE}.

    A teoria dos modelos das teorias de conjuntos está relacionada 
    com, por um lado, estudo de grandes cardinais e seus ramos, e,
    por outro, lógica e teoria de conjuntos em si.

    Isto pois, para uma certa classe de teorias de primeira ordem 
    expressivas o suficiente, existem sentenças que são independentes
    da teoria, e é o caso que as teorias de conjuntos estão justamente 
    entre incompletas.

    No campo da teoria, isto nos diz que a uma teoria de conjuntos é,
    de certa forma, agnóstica a respeito de certas proposições. Por 
    exemplo, é necessário que não se possa provar a existência de 
    cardinais excessivamente grandes, isto porque se um cardinal for 
    $\beth$-fixo, a hierarquia cumulativa até o mesmo é um modelo 
    da teoria de conjuntos. O segundo teorema de incompletude nos 
    diz que \ZF{} não pode provar a existência de um modelo de \ZF,
    afinal isso provaria a sua consistência.

    Em se tratando de uma linguagem formal, existem duas formas de 
    uma fórmula ser ``verdade'', de certa maneira. Uma fórmula pode 
    ser um \emph{teorema} de algum sistema dedutivo, ou ela pode ser
    \emph{válida} em um (ou muitos) modelos da teoria. Enquanto a noção
    de teorema só depende do sistema dedutiva, a noção de validade é 
    dependente de ambientes que \emph{interpretam} a fórmula.

    Como não estamos tratando de estruturas tarskianas genéricas, e 
    este conteúdo é coberto pelo curso de Lógica da graduação, não 
    incluímos os resultados básicos de lógica, como correção e 
    completude \etc

    Neste contexto, então todas as estruturas são compatíveis com 
    a língua de \ZF.

    {
        \newcommand{\Fmla}{\mathcal{F}}
        \renewcommand{\A}{\mathfrak{A}}
        \renewcommand{\B}{\mathfrak{B}}
        \newcommand{\elem}{\simeq}
        \newcommand{\metavar}{\mathbf}

        \begin{definition}{Estrutura}
            Dizemos que um objeto $\A$ da metateoria é uma estrutura 
            --- aqui, sempre no contexto da teoria de conjuntos --- 
            quando $\A$ codificar par de informações: 
            
            \begin{enumerate}
                \item $|\A|$, é uma classe de objetos, que chamamos de 
                    ``domínio''.
                \item $\in_\A$ é uma relação binária definida em $|\A|$
                        que chamamos de ``pertinência de $\A$''.
            \end{enumerate}

            Falar de estruturas exige que tenhamos os objetos e modelos 
            da teoria como objetos da metateoria, isso é necessário para 
            falar de validade e verdade de fórmulas em contextos.
        \end{definition}

        \begin{definition}{Subestrutura}
            Dada estrutura $\B$, uma estrutura $\A$ é dita subestrutura 
            de $\B$, escrito $\A\leq\B$ quando $|\A|\subseteq|\B|$ e 
            ${{}\in_\A{}}={{}\in_\B{}}\restriction|\A|$.
        \end{definition}

        \begin{definition}{Subestrutura Transitiva} 
            Dado par $\A\leq\B$ de estruturas. Dizemos que este é um 
            par de estruturas transitivas exatamente quando: 
            
            $$\forall\metavar{X}\in|\A|:\forall\metavar{Y}\in|\B| :\metavar{Y}\in_\B\metavar{X}\RAR\metavar{Y}\in|\A|$$

        \end{definition}

        \begin{definition}{Incondicionalidade}
            Seja $\A\leq\B$, dizemos que $\varphi$ é \emph{absoluta},
            ou \emph{incondicional}, entre $\A$ e $\B$ quando para toda 
            valoração $\sigma$ que assume valores apenas em $\A$ para 
            as variáveis livres de $\varphi$,

            $$ \A\vDash_\sigma\varphi\iff\B\vDash_\sigma\varphi $$

            Um termo $t$ é dito absoluto, ou incondicional, entre 
            estruturas quando para toda interpretação $\sigma$ em $\A$,

            $$ \A\vDash_\sigma t=x \iff \B\vDash_\sigma t=x$$

            Dizemos que uma fórmula (ou termo) é preservada sob 
            restrição de $\B$ quando o consequente implica o 
            antecedente, da sua respectiva bi-implicação. E dizemos que 
            é preservada sob extensões quando o antecedente implica o 
            consequente.
        \end{definition}

        \begin{definition}{Elementaridade}
            Dizemos que uma estrutura é subestrutura elementar 
            da outra quando toda fórmula é absoluta entre elas.
            Dizemos que uma estrutura é extensão elementar da 
            outra quando a outra é subestrutura elementar da uma.
        \end{definition}
        
        \begin{theorem}{Condições de Incondicionalidade}
            \begin{enumerate}
                \item Fórmulas atômicas são absolutas entre $\A\leq\B$.
                \item Conectivos lógicos preservam incondicionalidade.
            \end{enumerate}
            \begin{proof}
                \begin{enumerate}
                    \item É trivial.
                    \item Basta provar para o operador \texttt{NAND}. {
                        \newcommand{\nand}{\bar\land}
                        \begin{subproof}
                            Suponha que para todo $\sigma$ valoração 
                            adequada, 
                            
                            $$\A\vDash_\sigma\varphi, \psi\iff\B\vDash_\sigma\varphi,\psi$$
                            
                            Agora, veja:
                            
                            \begin{align*}
                                \A\vDash_\sigma\varphi\nand\psi &\iff\A\vDash_\sigma\neg(\varphi\land\psi)\\
                                                                &\iff\A\not\vDash_\sigma \varphi\land\psi \\
                                                                &\iff\A\not\vDash_\sigma \varphi \text{ ou } \A\not\vDash_\sigma \psi\\
                                                                &\iff\B\not\vDash_\sigma \varphi \text{ ou } \B\not\vDash_\sigma \psi\\
                                                                &\iff\B\not\vDash_\sigma \varphi\land\psi \\
                                                                &\iff\B\vDash_\sigma\neg(\varphi\land\psi)\\
                                                                &\iff\B\vDash_\sigma\varphi\nand\psi
                            \end{align*}
                        \end{subproof}
                    }
                \end{enumerate}
            \end{proof}
        \end{theorem}

        \section{Estruturas Transitivas}
            Estruturas transitivas são particularmente boas, por 
            razões que veremos agora. Doravante, estaremos sempre 
            tratando de pares de estruturas transitivas.
            
            \begin{definition}{Fórmulas Completas}
                Uma fórmula $\varphi$ é dita completa para com $x$ entre $\A\leq\B$ exatamente quando for o 
                caso em que:
                
                $\varphi$ tem $x$ livre, e para toda valoração $\sigma$ assumindo valores em $\A$ exceto, 
                potencialmente, em $x$, 

                $$ \B\vDash_\sigma\varphi \RAR \A\vDash_\sigma\exists x:\varphi $$

                Onde, se $\sigma(x)$ não estiver em $\A$, não faz diferença. Pois será 
                sobrescrito pelo existencial.
            \end{definition}

            \begin{lemma}
                Seja $\varphi$ completa para com $x$ e absoluta entre $\A\leq\B$. 
                Nestas condições, $\exists x:\varphi$ é absoluta entre $\A$ e $\B$
                
                \begin{proof}
                    Seja $\sigma$ valoração em $\A$;
                    \begin{align*}
                        \B\vDash_\sigma\exists x:\varphi&\RAR\text{para algum $\bar x\in|\B|$, }\B\vDash_{\sigma[\quot{x}{\bar x}]}\varphi              \marginnote{\tiny$\RAR$: Completa}\\
                                                        &\RAR\text{para algum $\bar x\in|\B|$, }\A\vDash_{\sigma[\quot{x}{\bar x}]}\exists x:\varphi\\
                                                        &\RAR\text{para algum $\bar x\in|\B|$, }\A\vDash_\sigma\exists x:\varphi\\
                                                        &\RAR\A\vDash_\sigma\exists x:\varphi\\
                                                        &\RAR\text{para algum $\bar y\in|\A|$, }\A\vDash_{\sigma[\quot{y}{\bar y}]\varphi}              \marginnote{\tiny$\RAR$: Absoluta}\\  
                                                        &\RAR\text{para algum $\bar y\in|\A|$, }\B\vDash_{\sigma[\quot{y}{\bar y}]\varphi}              \marginnote{\tiny$\RAR$: $\A\leq\B$}\\  
                                                        &\RAR\text{para algum $\bar y\in|\B|$, }\B\vDash_{\sigma[\quot{y}{\bar y}]\varphi}\\
                                                        &\RAR\B\vDash_\sigma\exists x:\varphi
                    \end{align*}
                \end{proof}
            \end{lemma}
            \begin{theorem}{Quantificação Limitada de fórmulas Absolutas}
                Seja $\varphi$ absoluta entre $\A\leq\B$.
                \begin{enumerate}
                    \item $\exists x\in y:\varphi$ é absoluta entre $\A\leq\B$.
                    \item $\forall x\in y:\varphi$ é absoluta entre $\A\leq\B$.
                \end{enumerate}
                \begin{proof}
                    \begin{enumerate}
                        \item \begin{subproof} {
                            Deixe $\sigma$ $\A$-valoração fora de $x$. Queremos provar que $x\in y\land \varphi$ é completa.
                            \begin{align*}
                                \B\vDash_\sigma(x\in y)\land\varphi \iff&\B\vDash_\sigma(x\in y)\text{ e }\B\vDash_\sigma\varphi\\
                                                                    \iff&(\sigma(x)\in_\B\sigma(y))\text{ e }\B\vDash_\sigma\varphi\\
                                                                    \RAR&(\sigma(x)\in_\A\sigma(y))\text{ e }\B\vDash_\sigma\varphi\\
                                                                    \RAR&\A\vDash_\sigma(x\in y)\text{ e }\B\vDash_\sigma\varphi\\
                                                                    \RAR&\A\vDash_\sigma\exists x\in y:\varphi\\
                            \end{align*}    
                            
                            Logo, $x\in y\land \varphi$ é completa para com $x$ entre $\A\leq\B$. Agora, 
                            Note que $(x\in y)\land\varphi$ é Absoluta e deixe $\sigma$ uma $\A$-valoração.
                            
                            \begin{align*}
                                \B\vDash_\sigma\exists x\in y: \varphi  &\RAR\B\vDash_\sigma\exists x :(x\in y)\land\varphi\\
                                                                        &\RAR\text{para algum $\bar x\in|\B|$, }\B\vDash_{\sigma[\quot{x}{\bar x}]}(x\in y)\land\varphi\\
                                                                        &\RAR\text{para algum $\bar x\in|\B|$, }\A\vDash_{\sigma[\quot{x}{\bar x}]}\exists x:(x\in y)\land\varphi\\
                                                                        &\RAR\text{para algum $\bar x\in|\B|$, }\A\vDash_\sigma\exists x:(x\in y)\land\varphi\\
                                                                        &\RAR\A\vDash_\sigma\exists x:(x\in y)\land\varphi\\
                                                                        &\RAR\A\vDash_\sigma\exists x\in y:\varphi\\
                                                                        &\RAR\A\vDash_\sigma\exists x:(x\in y)\land\varphi\\
                                                                        &\RAR\text{para algum $\bar y\in|\A|$, }\A\vDash_{\sigma[\quot{x}{\bar y}]}(x\in y)\land\varphi\\
                                                                        &\RAR\text{para algum $\bar y\in|\A|$, }\B\vDash_{\sigma[\quot{x}{\bar y}]}(x\in y)\land\varphi\\
                                                                        &\RAR\text{para algum $\bar y\in|\B|$, }\B\vDash_{\sigma[\quot{x}{\bar y}]}(x\in y)\land\varphi\\
                                                                        &\RAR\B\vDash_\sigma\exists x :(x\in y)\land\varphi\\
                                                                        &\RAR\B\vDash_\sigma\exists x\in y:\varphi\\
                            \end{align*}
                        } \end{subproof}
                        \item \begin{subproof} {
                            Basta perceber que $\neg\varphi$ é absoluta, então $\exists x\in y: \neg\varphi$
                            é absoluta; desta forma, $\exists x:\neg(x\in y \rar \varphi)$ também o será; 
                            Também o será $\neg\forall(x\in y\rar\varphi)$, que por sua vez implica que 
                            $\forall(x\in y\rar\varphi)$ será absoluta, que é exatamente o que se buscava
                            provar.
                        } \end{subproof}
                    \end{enumerate}
                \end{proof}
            \end{theorem}

            \begin{definition}{Hierarquia de Lévy}
                Este resultado é importante para o que segue. Recorde-se da hierarquia de Lévy de fórmulas, 
                escrevemos $\varphi : \Sigma_0$, $\varphi : \Pi_0$ e $\varphi : \Delta_0$ quando $\varphi$ 
                for fórmula com todos as ocorrências de quantificação limitadas ou uma fórmula logicamente
                equivalente a uma tal fórmula. Escrevemos $\varphi : \Sigma_{n+1}$ quando $\varphi$ for 
                logicamente equivalente a $\exists x_{i_1}:\cdots\exists x_{i_k}:\psi$ com $\psi:\Pi_n$ e,
                dualmente, escrevemos $\varphi : \Pi_{n+1}$ quando $\varphi$ for logicamente equivalente a 
                $\forall x_{i_1}:\cdots\forall x_{i_k}:\psi$ com $\psi:\Sigma_{n}$. Dizemos, por fim, que 
                uma fórmula é $\Delta_{n}$ quando ela for $\Sigma_{n}$ e $\Pi_n$. Dizemos que uma fórmula 
                $\varphi(a_1 \cdots a_m)$ é $\Sigma^\Gamma_{n}$ quando há $\psi(b_1\cdots b_o):\Sigma_{n}$ tal 
                que:
                
                $$\Gamma\vdash\forall x_{i_1}\cdots\forall x_{i_k}:(\psi(x_i \cdots x_k)\bim\varphi(x_i \cdots x_k))\text{, $k=\max\SET{m}{o}$}$$
                
                Fazemos as definições respectivas para $\Pi_n^\Gamma$ e $\Delta^\Gamma_{n}$.

                Um termo $t$ é dito ser de uma classe de Lévy quando $x = t$ for da dita classe, para $x$ 
                variável livre em $t$.

                Isto é um assunto de lógica, estritamente falando, mas basta saber que todas as fórmulas 
                constam na hierarquia de Lévy (trivialmente do teorema da forma Normal Prenexa) e que as 
                classes $\Delta_0$, $\Sigma_0$ e $\Pi_0$ são iguais.
            \end{definition}

            \begin{lemma}
                Fórmulas $\Delta_0$ são absolutas entre pares de estruturas transitivas $\A\leq\B$.
                \begin{proof}
                    Podemos tratar apenas das que toda ocorrência de quantificador é limitada.
                    Neste caso, restam apenas as fórmulas atômicas, quantificações restritas sobre 
                    fórmulas $\Delta_0$ ou conectivos lógicos. A prova é por indução na construção 
                    da fórmula. Se for atômica, que é o único caso base, então é absoluta. Se for 
                    quantificação restrita sobre fórmula $\Delta_0$ absoluta, então já provamos 
                    acima que será absoluta. Por fim, conectivos preservam incondicionalidade, então 
                    está provado.
                \end{proof}
            \end{lemma}

            \begin{lemma}
                \begin{enumerate}
                    \item Fórmulas $\Sigma_1$ são preservadas por extensão  em pares $\A\leq\B$ transitivos.
                    \item Fórmulas $\Pi_1$    são preservadas por restrição em pares $\A\leq\B$ transitivos.
                \end{enumerate}
                \begin{proof}
                    \begin{enumerate}
                        \item \begin{subproof} {
                                Suponha $\varphi:\Sigma_1$ dada por um bloco de existenciais seguidos por 
                                uma fórmula $\Pi_0$: $E\bar x:\psi$ e deixe $\sigma$ uma $\A$-valoração.
                                \begin{align*}
                                    \A\vDash_\sigma E\bar x:\psi&\iff\text{para alguns $\hat{x_1}\cdots\hat{x_k}\in|\A|$, }\A\vDash_{\sigma[\quot{x_1}{\hat{x_1}}\cdots\quot{x_k}{\hat{x_k}}]}\psi\\
                                                                &\RAR\text{para alguns $\hat{x_1}\cdots\hat{x_k}\in|\A|$, }\B\vDash_{\sigma[\quot{x_1}{\hat{x_1}}\cdots\quot{x_k}{\hat{x_k}}]}\psi\\
                                                                &\RAR\text{para alguns $\hat{x_1}\cdots\hat{x_k}\in|\B|$, }\B\vDash_{\sigma[\quot{x_1}{\hat{x_1}}\cdots\quot{x_k}{\hat{x_k}}]}\psi\\
                                                                &\RAR\B\vDash_\sigma E\bar x:\psi
                                \end{align*}
                            } \end{subproof}

                            \item \begin{subproof} {
                                Suponha $\varphi:\Pi_1$ dada por um bloco de universais seguidos por 
                                uma fórmula $\Sigma_0$: $A\bar x:\psi$ e deixe $\sigma$ uma $\A$-valoração.
                                \begin{align*}
                                    \B\vDash_\sigma A\bar x:\psi&\iff\text{para todos  $\hat{x_1}\cdots\hat{x_k}\in|\B|$, }\B\vDash_{\sigma[\quot{x_1}{\hat{x_1}}\cdots\quot{x_k}{\hat{x_k}}]}\psi\\
                                                                &\RAR\text{para todos  $\hat{x_1}\cdots\hat{x_k}\in|\B|$, }\A\vDash_{\sigma[\quot{x_1}{\hat{x_1}}\cdots\quot{x_k}{\hat{x_k}}]}\psi\\
                                                                &\RAR\text{para todos  $\hat{x_1}\cdots\hat{x_k}\in|\A|$, }\A\vDash_{\sigma[\quot{x_1}{\hat{x_1}}\cdots\quot{x_k}{\hat{x_k}}]}\psi\\
                                                                &\RAR\A\vDash_\sigma A\bar x:\psi
                                \end{align*}
                            } \end{subproof}
                    \end{enumerate}
                \end{proof}
            \end{lemma}
            
            \begin{corollary}
                \begin{enumerate}
                    \item Fórmulas $\Sigma_1^\Gamma$ são preservadas por extensão  em pares $\A\leq\B$ transitivos que validam $\Gamma$.
                    \item Fórmulas $\Pi_1^\Gamma$    são preservadas por restrição em pares $\A\leq\B$ transitivos que validam $\Gamma$.
                \end{enumerate}
            \end{corollary}

            \begin{theorem}{Fórmulas $\Delta_1$ são absolutas}
                Deixe $\A\leq\B$ estrutruas com ao menos $\A$ transitivo; $\A,\B\vDash\Gamma$ e 
                $\varphi : \Delta_1^\Gamma$. Então $\varphi$ é absoluta entre $\A\leq\B$.
                \begin{proof}
                    Como $\varphi$ é $\Delta_1^\Gamma$, ela é $\Gamma$-equivalente a uma fórmula que 
                    é preservada por extenção e uma que é preservada por restrição em pares $\A\leq\B$ que 
                    validam $\Gamma$.

                    Unindo as duas partes da implicação, temos a incondicionalidade.
                \end{proof}
            \end{theorem}
            
            A razão do nosso interesse em fórmulas $\Delta_1$ é que muitas coisas são relativamente baixas 
            na hierarquia de Lévy, como rank, relações bem fundadas, ser finito, \etc. Ter uma boa noção das
            condições de incondicionalidade de fórmulas ou termos como estes é útil. Especialmente para a 
            aplicação que faremos: os construtíveis. Estamos construindo o maquinário para podermos entrar 
            nesta empreitada sem abanar as mãos diante das engrenagens.

            \begin{theorem}{Resultados sobre a Hierarquia de Lévy}
                \begin{enumerate}[label=1.\arabic*]
                    \item $\varphi : \Sigma^\Gamma_{n}$ $\RAR$ $\forall x:\varphi : \Pi^\Gamma_{n+1}$,    para toda variável $x$. 
                    \item $\varphi : \Pi^\Gamma_{n}$    $\RAR$ $\exists x:\varphi : \Sigma^\Gamma_{n+1}$, para toda variável $x$. 
                    
                    \item $\varphi : \Sigma^\Gamma_{n}$ $\RAR$ $\exists x:\varphi : \Sigma^\Gamma_{n}$,   para toda variável $x$. 
                    \item $\varphi : \Pi^\Gamma_{n}$    $\RAR$ $\exists x:\varphi :    \Pi^\Gamma_{n}$,   para toda variável $x$. 

                    \item $\varphi : \Sigma^\Gamma_{n}$, $\psi : \Pi^\Gamma_{n}$ $\RAR$ $(\varphi \land \psi), (\varphi\lor\psi) :\Delta^\Gamma_{n+1}$.
                    \item $\varphi : \Sigma^\Gamma_{n}$, $\psi : \Pi^\Gamma_{n}$ $\RAR$ $(\varphi \rar  \psi) :    \Pi^\Gamma_{n}$.
                    \item $\varphi : \Sigma^\Gamma_{n}$, $\psi : \Pi^\Gamma_{n}$ $\RAR$ $(\psi \rar  \varphi) : \Sigma^\Gamma_{n}$.
                    
                    \item $\Sigma^\Gamma_{n}$, $\Pi^\Gamma_{n}$ e $\Delta^\Gamma_{n}$ são estáveis sob $\land, \lor$.
                    \item $\Sigma^\Gamma_{n}$, $\Pi^\Gamma_{n}$ e $\Delta^\Gamma_{n}$ são estáveis sob quantificações limitadas.
                \end{enumerate}
                Seja $\Gamma$ tal que $\Gamma\vdash\ZF$:
                \begin{enumerate}[label=2.\arabic*]
                    \item $\varphi(t) : \Delta^\Gamma_{n}$ e $x$ não ocorre em $\varphi$ $\RAR$ $x=\SET{t     : \varphi(t)} : \Pi^\Gamma_{n}$.
                    \item $\varphi(t) : \Delta^\Gamma_{n}$ e $x$ não ocorre em $\varphi$ $\RAR$ $x=\SET{t\in y: \varphi(t)} : \Delta^\Delta_{n}$.
                    
                    \item $t$ um termo $\Sigma^\Gamma_{n}$ e $\Gamma\vdash\exists x : x = t$ onde $x$ não ocorre em $t$ $\RAR$ $t : \Delta^\Gamma_{n}$.

                    \item $t$ um termo $\Sigma^\Gamma_{n}$ e $\varphi(x):\Sigma^\Gamma_{n}$ $\RAR$ $\SET{t:\varphi(t)}$ é $\Delta^\Gamma_{n}$.
                    \item $t$ um termo $\Delta^\Gamma_{n}$ e $\varphi(x):\Delta^\Gamma_{n}$ e $\Gamma\vdash\exists x : x = t$ onde $x$ não ocorre em $t$ $\RAR$
                        {
                            \begin{enumerate}[label*=.\alph*)]
                                \item $\SET{   \phantom{\exists} x\in t: \varphi(x)}             : \Delta^\Gamma_{n}$.
                                \item $\exists \phantom{\{}      x\in t: \varphi(x) \phantom{\}} : \Delta^\Gamma_{n}$.
                                \item $\forall \phantom{\{}      x\in t: \varphi(x) \phantom{\}} : \Delta^\Gamma_{n}$.
                            \end{enumerate}
                        }

                    \item Seja $\varphi(x,y;\bar p)$ fórmula tal que:
                        \begin{enumerate}[label*=H\arabic*)]
                            \item $\varphi : \Sigma^\Gamma_{1}$;
                            \item $\Gamma\vdash\forall\bar p:\forall x:\exists! y:\varphi(x,y;\bar p)$
                        \end{enumerate}
                        Da segunda hipótese, sabemos que existe uma única (em $Ord$) fórmula funcional 
                        $\psi(\alpha,y; \bar p)$ tal que 
                        
                        $$\forall\bar p:\forall\alpha\in Ord:\forall y:\psi(\alpha,y)\rar\varphi(\SET{\TUPLE{\beta}{z} : \beta<\alpha \land \psi(\beta,z;\bar p) }, y; \bar p)$$

                        Este resultado é conhecido como o Teorema da Recursão Transfinita, e o que 
                        a primeira hipótese garante é que podemos considerar $\psi : \Delta^\Gamma_{1}$. 
                \end{enumerate}
                \begin{proof}
                    Ver \cite{DRAKE}
                \end{proof}
            \end{theorem}

            \begin{definition}{Restrição de uma Fórmula}
                Suponha $\lambda(x;\bar p)$ fórmula com apenas $x$ e $\bar p$ livres. Suponha, também,
                $\varphi$ fórmula onde $x$ e os parâmetros $\bar p$ não ocorrem. Chamamos de 
                $\restric{\varphi}{\lambda}$ a fórmula obtida a partir de $\varphi$ limitando todos 
                os quantificadores com $\lambda$, isto é:

                Sejam $x$ uma variável; $\psi$, $\sigma$ fórmulas.
                \begin{align*}
                    (x\in y)^\lambda            &\equiv x\in y\\
                    (\neg\sigma)^\lambda        &\equiv\neg\sigma^\lambda\\
                    (\psi\land\sigma)^\lambda   &\equiv\psi^\lambda\land\sigma^\lambda\\
                    (\psi\lor\sigma)^\lambda    &\equiv\psi^\lambda\lor\sigma^\lambda\\
                    (\psi\rar\sigma)^\lambda    &\equiv\psi^\lambda\rar\sigma^\lambda\\
                    (\exists x:\psi)^\lambda    &\equiv\exists x:\lambda(x;\bar p)\land\psi^\lambda\\
                    (\forall x:\psi)^\lambda    &\equiv\forall x:\lambda(x;\bar p)\rar \psi^\lambda
                \end{align*}

                Quando $X$ for uma classe, escreveremos $\lambda(x; X)\equiv x\in X$ e abreviaremos
                $\restric\varphi\lambda$ para, simplesmente, $\restric\varphi X$.
            \end{definition}

            \begin{theorem}{Teorema Central dos Modelos de \ZF}
                Seja $\B\vDash\ZF$; seja $\A\leq\B$ um par de estruturas transitivas\footnote{
                    É importante que $\A$ seja definível sobre $\B$, senão o que nos estamos 
                    prestes a fazer não tem nenhum sentido. Se não houver uma forma --- dentro 
                    de $\B$ de definir quando um elemento $x$ está em $|\A|$, não podemos fazer 
                    o que queremos.
                }; seja $\sigma$ uma 
                $\A$-valoração; Deixe $\varphi$ uma fórmula e denote por $\varphi^\A$ simplemente 
                $\varphi^{|\A|}$. Então,

                $$ \A\vDash_\sigma\varphi \iff \B\vDash_\sigma\varphi^\A $$

                \begin{proof} {
                    \newcommand{\nand}{\bar\land}

                    A prova é na complexidade de $\varphi$, provaremos apenas para o $\nand$ e para 
                    o quantificador existencial, já que é demonstrável que toda fórmula é equivalente 
                    a uma que contém apenas estes símbolos.
                    
                    \begin{subproof}
                        Fórmulas atômicas são $\Delta^\ZF_0$, logo são absolutas. Pela 
                        definição de $(x\in y)^\A$, o resultado é imediato.
                    \end{subproof}
                    
                    \begin{subproof}
                        Para duas fórmulas $\varphi$, $\psi$ para as quais valha o teorema, 

                        \begin{align*}
                            \A\vDash_\sigma\varphi\nand\psi &\RAR \A\not\vDash_\sigma\varphi    \text{ ou }\A\not\vDash_\sigma\psi      \\
                                                            &\RAR \B\not\vDash_\sigma\varphi^\A \text{ ou }\B\not\vDash_\sigma\psi^\A   \\
                                                            &\RAR \B\vDash_\sigma{\varphi\nand\psi}^\A                                  \\
                                                            &\RAR \B\not\vDash_\sigma\varphi^\A \text{ ou }\B\not\vDash_\sigma\psi^\A   \\
                                                            &\RAR \A\not\vDash_\sigma\varphi    \text{ ou }\A\not\vDash_\sigma\psi      \\
                                                            &\RAR \A\vDash_\sigma\varphi\nand\psi 
                            \end{align*}
                    \end{subproof}

                    \begin{subproof}
                        Para $x$ variável e para $\varphi$ para a qual se aplica o teorema.

                        \begin{align*}
                            \B\vDash_\sigma(\exists x:\varphi)^\A   &\iff \B\vDash_\sigma\exists x:x\in|\A|\land\varphi\\
                                                                    &\iff \text{para algum $\hat x\in|\B|, $}\B\vDash_{\sigma[\quot{x}{\hat x}]}x\in|\A|\land\varphi\\
                                                                    &\iff \text{para algum $\hat x\in|\A|, $}\B\vDash_{\sigma[\quot{x}{\hat x}]}\varphi\\
                                                                    &\iff \text{para algum $\hat x\in|\A|, $}\A\vDash_{\sigma[\quot{x}{\hat x}]}\varphi\\
                                                                    &\iff \A\vDash_\sigma\exists x:\varphi\\
                        \end{align*}
                    \end{subproof}
                } \end{proof}
            \end{theorem}
            \begin{corollary}
                Seja $\Phi$ classe transitiva definível, $\alpha(\bar x)$ fórmula, 
                $$\ZF\vdash\forall\bar x:\alpha^\Phi(\bar x) \RAR \Phi\vDash\forall\bar x:\alpha$$
            \end{corollary}

        \section{Os Construtíveis} {
            \newcommand{\coded}[1]{\left\ulcorner{#1}\right\urcorner}
            
            O Universo construtível é uma classe definível transitiva que é --- na verdade --- 
            a menor classe transitiva que contém todos os ordinais que modela \ZF. É um exemplo
            clássico de submodelo interno, e é por isso que trataremos dele. Moralmente, a 
            definição que buscamos é:

            $$ L_{\alpha+1} = \SET{x : \exists \varphi \text { fórmula da teoria: }\exists \vec{p} \in L_\alpha^{<\omega}: x = \SET{t\in L_\alpha : \varphi(t; \vec{p})}} $$
            $$ (\lambda = \bigcup \lambda) \RAR L_\lambda = \bigcup_{\alpha<\lambda}L_\alpha $$

            Evidentemente, ``fórmula da teoria'' não é um objeto da teoria, então esta sequência 
            de símbolos não tem nenhum significado --- isto é --- não pode ser interpretado pelos
            modelos tarskianos de \ZF.

            Por isso, precisamos transformar fórmulas da língua --- objetos da 
            metateoria --- em conjuntos, objetos da teoria.

            \begin{definition}{Internalização das Fórmulas}
                Suponha que possuamos nomes para $\coded{\forall}$, $\coded{\exists}$, 
                $\coded{\land}$, $\coded{\lor}$, $\coded{\rar}$, $\coded{\neg}$, 
                $\coded{\in}$, $\coded{=}$. Isto é, conjuntos que dizemos que correspondem a estes 
                símbolos; Denote por $\coded{x_i}$ simplesmente $i$, o elemento 
                correspondente de $\N$;

                Existe uma maneira simples que podemos codificar as fórmulas: através 
                de sequências finitas de símbolos. Isto é uma péssima ideia, pois 
                nem todas tais sequências são fórmulas, e interpretar uma sequência é 
                muito mais difícil, pois é necessário usar parênteses, \etc

                \newcommand{\Atom}{\mathcal{A}}
                A maneira que o faremos será usando árvores. Deixe por $\Atom$ o 
                conjunto de triplas $\SET{\coded{\in}}{\coded{=}}\times\N\times\N$.
                $\Atom$ é o conjunto das fórmulas atômicas. Onde 
                $\TUPLE{\coded{R}}{i}{j}$ prentede codificar $x_i \mathrel{R} x_j$.

                Definimos o conjunto $\Fmla$ das fórmulas internalizadas como o menor 
                conjunto estável sob construção de fórmulas (a ser definida) que 
                contém $\Atom$.

                $\Fmla$ deve ser estável sob estes operadores:
                \begin{align*}
                    Intro_\land:\Fmla\times\Fmla&\longrightarrow\Fmla\\
                                \varphi,\psi    &\longmapsto    \TUPLE{\coded\land}{\varphi}{\psi}\\
                    \\
                    Intro_\lor:\Fmla\times\Fmla &\longrightarrow\Fmla\\
                               \varphi,\psi     &\longmapsto    \TUPLE{\coded\lor}{\varphi}{\psi}\\
                    \\
                    Intro_\rar:\Fmla\times\Fmla &\longrightarrow\Fmla\\
                               \varphi,\psi     &\longmapsto    \TUPLE{\coded\rar}{\varphi}{\psi}\\
                    \\
                    Intro_\neg:\Fmla            &\longrightarrow\Fmla\\
                               \varphi,\psi     &\longmapsto    \TUPLE{\coded\neg}{\varphi}\\
                    \\
                    Intro_\forall:\N\times\Fmla&\longrightarrow\Fmla\\
                                    i,\varphi  &\longmapsto    \TUPLE{\coded\forall}{i}{\varphi}\\
                    \\
                    Intro_\exists:\N\times\Fmla&\longrightarrow\Fmla\\
                                    i,\varphi  &\longmapsto    \TUPLE{\coded\exists}{i}{\varphi}\\
                    \\
                \end{align*}
                
                É relativamente simples provar a existência de $\Fmla$, é 
                uma aplicação clássica do teorema da recursão. Mas não o 
                faremos, pois não é este o objetivo desta sessão.

                Finalmente, é fácil ver que $\Fmla$ tem um membro para cada 
                fórmula da língua da teoria.
            \end{definition}

            \begin{definition}{Fórmula da Representação de Fórmulas}
                \begin{align*}
                    Repr(\varphi, \chi, n) \equiv &[n \in \N] \land [Func(\chi)] \land [Dom(\chi) = n+1] \land [\chi(n) = \varphi] \land \\
                        \forall k\in n+1:&\{\exists i, j\in N\exists a,b\leq k:\\
                        &[\chi(k) = \TUPLE{ \coded{\in}    }{   i   }{   j   }] ] \lor \\
                        &[\chi(k) = \TUPLE{ \coded{=}      }{   i   }{   j   }] ] \lor \\
                        &[\chi(k) = \TUPLE{ \coded{\land}  }{\chi(a)}{\chi(b)}] ] \lor \\
                        &[\chi(k) = \TUPLE{ \coded{\lor}   }{\chi(a)}{\chi(b)}] ] \lor \\
                        &[\chi(k) = \TUPLE{ \coded{\rar}   }{\chi(a)}{\chi(b)}] ] \lor \\
                        &[\chi(k) = \TUPLE{ \coded{\neg}   }{\chi(a)}         ] ] \lor \\
                        &[\chi(k) = \TUPLE{ \coded{\forall}}{   i   }{\chi(a)}] ] \lor \\
                        &[\chi(k) = \TUPLE{ \coded{\exists}}{   i   }{\chi(a)}] ] \\
                        &\}
                \end{align*}            
            \end{definition}
            
            $Repr$ pretende descrever que $\varphi$ é uma fórmula, constrída por $\chi$ em $n$ passos. 
            Esta fórmula é extremamente importante,
            
            Como $\N, n\in\N, Func(x), f(x), Dom(x), n+1, A\times B\times C: \Delta^\ZF_0$. Vemos que $Repr$ é 
            $\Delta^\ZF_0$ se as representações dos símbolos forem, por exemplo, números naturais.
            {
                \newcommand{\W}{\mathcal{W}}
                \newcommand{\rank}{\text{rank}}

            \begin{definition}{Satisfatibilidade Internalizada} 

                \begin{align*}
                    Sat(A, \varphi, f)\equiv&\exists\W:\exists\chi,n,r\in V_\omega:                                                                                                \\
                                            &[Repr(\varphi,\chi,n)]     \land                                                                                                      \\
                                            &[Func(\W)]\land[Dom(\W)=n+1]\land                                                                                                     \\
                                            &[r = \rank \varphi] \land [f\in\W(n)] \land                                                                                           \\
                                            &\forall k\leq n:\exists i, j\in N:\exists a,b\leq k:\{                                                                                \\
                                            &\text{\hspace{4em}}[\chi(k) = \TUPLE{ \coded{\in}    }{   i   }{   j   }] \land [ \W(k) = \SET{f \in A^r : f(i)\in f(j)}                             ]\lor \\
                                            &\text{\hspace{4em}}[\chi(k) = \TUPLE{ \coded{=}      }{   i   }{   j   }] \land [ \W(k) = \SET{f \in A^r : f(i) =  f(j)}                             ]\lor \\
                                            &\text{\hspace{4em}}[\chi(k) = \TUPLE{ \coded{\land}  }{\chi(a)}{\chi(b)}] \land [ \W(k) = \W(a)\cap \W(b)                                            ]\lor \\
                                            &\text{\hspace{4em}}[\chi(k) = \TUPLE{ \coded{\lor}   }{\chi(a)}{\chi(b)}] \land [ \W(k) = \W(a)\cup \W(b)                                            ]\lor \\
                                            &\text{\hspace{4em}}[\chi(k) = \TUPLE{ \coded{\rar}   }{\chi(a)}{\chi(b)}] \land [ \W(k) = (A^r - \W(a))\cup \W(b)                                    ]\lor \\
                                            &\text{\hspace{4em}}[\chi(k) = \TUPLE{ \coded{\neg}   }{\chi(a)}         ] \land [ \W(k) = (A^r - \W(a))                                              ]\lor \\
                                            &\text{\hspace{4em}}[\chi(k) = \TUPLE{ \coded{\forall}}{   i   }{\chi(a)}] \land [ \W(k) = \SET{v\in A^r : \forall x\in A: v_{[i\slash x]}\in \W(a) } ]\lor \\
                                            &\text{\hspace{4em}}[\chi(k) = \TUPLE{ \coded{\exists}}{   i   }{\chi(a)}] \land [ \W(k) = \SET{v\in A^r : \exists x\in A: v_{[i\slash x]}\in \W(a) } ]     \\
                                            &\}
                \end{align*}
            \end{definition}
            
            $Sat$ busca dizer que $\varphi$ é uma fórmula, que valorada por $f$ em $A$, uma classe transitiva, é verdadeira. 
            Para tanto, ela busca manter informação sobre as testemunhas de $\varphi$ e suas subfórmulas em $A$.
                
            Existe uma questão de quanto podemos definir a verdade de fórmulas dentro da nossa teoria. Se fosse possível 
            fazê-lo para todas as classes transitivas definíveis, poderíamos simplesmente tomar $A=V$ e teríamos uma 
            definição da verdade. Na definição vemos que a função $\W$ de testemunhas deve existir, e isso é em geral, 
            impossível quando $A$ for uma classe própria.
            

            \begin{lemma}
                Se $f\in A^{<\omega}$, $A$ um conjunto transitivo e $\varphi,\psi\in\Fmla$, então:
                \begin{enumerate}
                    \item $Sat(A,\coded{x_i  =  x_j},f)\bim f(i)  =  f(j)$.
                    \item $Sat(A,\coded{x_i \in x_j},f)\bim f(i) \in f(j)$.
                    \item $Sat(A,Intro_\land(\varphi,\psi),f)\bim Sat(A,\varphi, f)\land Sat(A,\psi,f)$.
                    \item $Sat(A,Intro_\lor (\varphi,\psi),f)\bim Sat(A,\varphi, f)\lor  Sat(A,\psi,f)$.
                    \item $Sat(A,Intro_\rar (\varphi,\psi),f)\bim Sat(A,\varphi, f)\rar  Sat(A,\psi,f)$.
                    \item $Sat(A,Intro_\neg (\varphi),f)     \bim \neg Sat(A,\varphi, f)$.
                    \item $Sat(A,Intro_\exists(i,\varphi), f)\bim \exists\hat x\in A: Sat[A,\varphi, f_{[x_i\slash\hat x]}] $.
                    \item $Sat(A,Intro_\forall(i,\varphi), f)\bim \forall\hat x\in A: Sat[A,\varphi, f_{[x_i\slash\hat x]}] $.
                \end{enumerate}
                Ou seja, ela é coincidente com a semântica de Tarski para conjuntos transitivos.
            \end{lemma}

            \begin{theorem}{$Sat$ é uma semântica adequada}
                Se $A\in V$ é um conjunto transitivo\footnote{Agora, na metateoria}, 
                $\varphi$ é uma fórmula, e $\sigma$ uma $A$-valoração então:
                
                $$ V \vDash Sat(A,\coded\varphi,\sigma) \iff A\vDash_\sigma\varphi \iff V\vDash_\sigma \varphi^A $$

                \begin{proof}
                    É um corolário do lema anterior e da definição de $\vDash$, junto com o fato de 
                    $\Fmla$ codificar todas as fórmulas.
                \end{proof}
            \end{theorem}

            } 
        \begin{definition}{L}
            Seja $\alpha$ um ordinal.

            $$ L_\alpha = \SET{
                x : \exists\varphi\in\Fmla:\exists\beta<\alpha:\exists n\in\N:\exists f\in A^n: x = \SET{ t\in L_\beta : Sat\left(L_\beta, \varphi, f_{\left[\quot 0 t\right]}\right)} 
            } $$

            $$ L = \bigcup_{\alpha\in\ord} L_\alpha $$

            É fácil ver que $L_\alpha \subseteq L_{\alpha+1}$. Menos trivial é ver que $L$ 
            que $L^L = L$, isso é um resultado visto em \cite{DRAKE} com mais 
            detalhe, mas depende do fato de $L$ ser a menor subclasse de $V$ que é transitiva,
            contém todos os ordinais de $V$ e modela $\ZFC$.
        \end{definition}

        \begin{theorem}{L é modelo de $\ZFC$}
            $$L\vDash\ZFC$$

            A classe $L$ é claramente transitiva, então temos que ela valida os axiomas da 
            Fundação e da Extensionalidade. O Axioma do Par, União, Infinito, Substituição, 
            Compreenção são praticamente imediatos --- como este não é nosso foco neste 
            trabalho vamos tratar das partes mais complicadas: Axioma das Partes e da Escolha.

            Se um $x$ é subconjunto de $y$ em $L$, ele também o será em $V$. A única forma de 
            $x$ ser membro de $L$ será se ele for definido com parâmetros em uma dada etapa. 
            Defina $Y$ o conjunto dos subconjuntos difinidos por fórmulas e finitos parâmetros 
            em $L$ de $y$. Trivialmente $Y$ está em $L$, e é claro que $Y$ será o conjunto das 
            partes de $y$.

            \begin{proof}
                Para provar a validade do Axioma da Escolha vamos bem ordenar $L$. 

                Suponha que existe uma boa ordenação $\prec_\alpha$ de $L_\alpha$, para todo 
                $\alpha<\beta$. Então existe uma boa ordenação de $L_\alpha^{<\omega}$, dada 
                pela ordem lexicográfica: 

                $$ \TUPLE{x_1}{\cdots}{x_n} < \TUPLE{y_1}{\cdots}{y_m} \iff \exists i : (i\leq n) \land (i \leq m) \land \forall j<i: (x_j \prec_\alpha y_j) $$

                Desta forma, temos uma boa ordem dos pares $L_\alpha^\omega\times\Fmla$. Mas 
                $L_\alpha^{<\omega}\times\Fmla$ sobrejeta $L_{\alpha+1}$. Portanto, nós temos 
                uma boa ordem em $L_{\alpha+1}$. É fácil ver que podemos obter uma boa ordem 
                em $L_{\alpha+1}$ que é igual a que tínhamos em $L_\alpha$, e então podemos, 
                no caso ordinal limite, tomar a união das relações --- que é trivialmente boa 
                ordem.
            \end{proof}
        \end{theorem}

        }
    }